[EXPL. MAXIMES DES SAINTS]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Nouveaux Mystiques I-VI
Nouveaux Mystiques VII-X
Nouveaux Mystiques XI-XVII
Réponse à Mme de Maisonfort
Réponse à M. de Cambray
Expl. Maximes des Saints
Préface Instr. Pastorale I-II
Préface Instr. Pastorale III-IV
Préface Instr. Pastorale V-VI
Préface Instr. Pastorale VII-X
Préface Instr. Pastorale X-XIII
Préface Instr. Pastorale Conclusion
Mémoire Cambray I
Mémoire Cambray II
Mémoire Cambray III
Mémoire Cambray IV
Mémoire Cambray V
Sommaire Max. des Saints
Déclaration des 3 Evêques
Réponse à 4 lettres

 



DIVERS ÉCRITS OU MÉMOIRES SUR LE LIVRE INTITULÉ : EXPLICATION DES MAXIMES DES SAINTS. ETC.


 

 AVERTISSEMENT SUR LES ÉCRITS SUIVANTS  ET SUR UN NOUVEAU LIVRE  DE M.
l'ARCHEVÊQUE DE CAMBRAI  IMPRIMÉ A BRUXELLES.

 I. L'utilité des écrits dans les disputes qui s'élèvent dans l'Église.

 II. La matière réduite à quatre points principaux, où la vérité est
manifeste.

 III. Premier point : sur le désespoir et le sacrifice du salut.

 IV.  Second point : le prétendu amour pur, qui fait cesser les désirs
de la béatitude et du salut.

 V. Troisième point : le fanatisme, et la suppression des actes de
propre industrie et de propre effort.

 VI. Quatrième point : la contemplation dont Jésus-Christ est exclu.

 VII. Trois autres erreurs.

 VIII. Nul passage de l'Écriture : pure et fausse métaphysique : seule
objection tirée des Pères dans leurs trois états, combien aisément
résolue.

 IX. L'Ecole mal objectée par de fausses imputations dans le nouveau
livre contre le _Summa doctrinœ_: quelle doctrine j'ai enseignée sur le
précepte de la charité.

 X. Article XIII d'Issy mal allégué : que saint Paul au chap. XIII de la
première aux Cor. définit la charité commune à tous les fidèles.

 XI. Etrange doctrine de la _Réponse au Summa doctrinœ_ sur le péché
véniel, et sur le rapport à Dieu dans la charité justifiante.

 XII. Si c'est ici prévenir le jugement de l'Église, et faire de rudes
censures.

 XIII. Qu'il faut aller à la source de la vérité.

 XIV. Sur le nouveau dénouement de l'amour naturel et délibéré , proposé
dans l'Instruction _pastorale_.

 XV. Seconde démonstration de la même chose par la _Réponse au Summa_.

 XVI. Deux choses certaines sur les passages qui sont cités dans
l'_Instruction pastorale_.

 XVII. Moyen facile et décisif pour bien entendre saint François de
Sales.

 XVIII. Doctrine importante en explication du Catéchisme du concile, et
de la préface de ce livre.

 

 


AVERTISSEMENT SUR LES ÉCRITS SUIVANTS ET SUR UN NOUVEAU LIVRE DE M. l'ARCHEVÊQUE DE CAMBRAI IMPRIMÉ A BRUXELLES.

 

I. L'utilité des écrits dans les disputes qui s'élèvent dans l'Église.

 

Lorsqu'on multiplie les écrits sur une matière contestée, les gens du
monde se persuadent qu'il est impossible d'y rien connaître, et qu'il
n'y a qu'à tout tenir dans l'indifférence : d'autres blâment également
tous les écrivains, qui, dit-on, sans tant disputer et sans composer des
livres sans fin, comme disait l'_Ecclésiaste_ (1), feraient mieux
d'attendre tranquillement la décision de l'Église : et ceux qui veulent
paraître les plus modérés concluent du moins qu'il faudrait laisser tous
les raisonnements difficiles à pénétrer au commun du monde, et se
renfermer dans les preuves ou dans les réponses que tous les hommes
peuvent entendre. Mais l'Église a pratiqué le contraire : les saints
Pères n'ont pas cru embrouiller les choses, mais au contraire les mettre
au net, quand ils ont écrit contre les erreurs. Saint Augustin, par
exemple, après avoir répondu à ceux qui ne cessaient d'attaquer ses
livres, est mort en défendant les écrits que ces subtils adversaires
avoient combattus, et dès son temps il a remporté cette louange, « que
sa ville étant assiégée et au milieu des assauts que lui livraient les
Vandales, cet évêque excellent en tout a persisté jusqu'à la mort dans
la défense de la grâce chrétienne. »

 

1 _Eccl_., XII, 12.

 

158

 

Il est vrai qu'on était soumis au jugement de l'Église, et qu'on
l'attendait avec respect et avec humilité : mais cependant on
travaillent sans relâche à défendre et à éclaircir la vérité, de peur
que les erreurs spécieuses qu'on répandait parmi le peuple ne gagnassent
comme la gangrène. La voie de l'autorité n'a jamais empêché dans
l'Église celle de l'éclaircissement qu'on tirait de la parole de Dieu et
de la tradition des saints ; et loin de se taire avant la décision, l'on
y préparait la voie par la manifestation de la vérité, qui veut
non-seulement être autorisée par les jugements ecclésiastiques, mais
encore expliquée par de plus amples traités, afin de demeurer
victorieuse en toutes manières ; et encore qu'il soit véritable que dans
les matières de la foi il faut, autant qu'il se peut, éloigner les
subtilités ; quand on y est jeté malgré soi par ceux qui les aiment et
qui y mettent leur confiance, l'exemple de saint Augustin aussi bien que
des autres Pères, nous fait voir qu'il les faut suivre partout, et que
les défenseurs de la vérité également redevables, comme dit saint Paul,
aux sa vans et aux ignorants, doivent donner aux uns et aux autres la
nourriture proportionnée à leur capacité.

Ainsi nous avertissons en Notre-Seigneur ceux qui liront ces écrits,
qu'ils doivent s'attendre à y trouver en beaucoup d'endroits des
matières souvent très-subtiles, dont la lecture les pourra peiner, parce
que je ne puis les omettre lorsqu'on tâche de s'en prévaloir, ni les
mettre dans l'esprit des hommes sans qu'ils y donnent de attention, ni
faire que l'attention ne soit pas pénible.

 

II. La matière réduite à quatre points principaux, où la vérité est manifeste.

 

Mais quoique cette peine soit inévitable, il ne s'ensuit pas qu'il soit
difficile à un chrétien de savoir précisément à quoi s'en tenir dans la
matière du parfait amour et de l'oraison, puisque même les subtilités dû
se jettent ceux qui en ont ému la dispute, seront une marque aux hommes
droits et sensés, qu'on s'est éloigné par de vains raffinements de la
simplicité de l'Évangile ; et pour ne nous pas tenir à des discours
vagues, je réduis toute la matière

 

159

 

du livre des _Maximes des Saints_ à quatre principales questions : la
première, s'il est permis de se livrer au désespoir, et de sacrifier
absolument son salut éternel : la seconde, s'il est permis en général et
s'il est possible, non-seulement d'avoir un amour d'où l'on détache le
motif du salut et le désir de la béatitude ; mais encore de regarder cet
amour comme le seul parfait et pur : la troisième, s'il est permis
d'établir un certain état où l'on soit presque toujours guidé par
instinct, en éloignant tous les actes qu'on appelle de propre industrie
et de propre effort: la quatrième, s'il faut admettre un état de
contemplation d'où les attributs absolus ou relatifs, d'où les personnes
divines, d'où Jésus-Christ même présent par la foi se trouvent exclus.

 

III. Premier point : sur le désespoir et le sacrifice du salut.

 

Et d'abord sur le sujet du désespoir, qui entraîne dans les prétendus
parfaits le sacrifice absolu de leur salut éternel, il n'y a qu'un seul
principe à considérer ; c'est, dans l' _Instruction pastorale_ de M.
l'archevêque de Cambray, « que la partie inférieure consiste dans
l'imagination et dans les sens ; que l'imagination est incapable de
réfléchir ; que les réflexions sont la partie supérieure qui consiste
dans l'entendement et dans la volonté (1) ; » avec ce principe, ou ces
principes si clairement énoncés et avoués, pensez seulement, que _la
persuasion, la conviction de sa juste réprobation est réfléchie,_ et en
même temps _invincible_ (2) : et si après cela vous pouvez douter un
seul moment que cette persuasion, qui n'est rien moins que le désespoir,
ne soit dans l'entendement et dans la volonté, lisez avec un peu
d'attention (car ici je ne la demande que très-médiocre) ce qui est
écrit dans la Préface de ce livre à l'endroit cité à la marge (3) ; et
s'ils vous reste le moindre doute, ne me pardonnez jamais la témérité de
vous avoir promis de les lever tous.

Si vous voulez toutefois voir les objections résolues, étendez vos soins
jusqu'à lire tout de suite les premières pages de la

 

1 _Inst. past_., p. 28. — 2 _Maxim. des Saints,_ p. 87. — 3 _Préf. sur
l'Instr. past. donnée à Cambray,_ n. 16 ; ci-après.

 

160

 

section III (1), vous verrez plus clair que le jour qu'on n'oppose que
des illusions à des vérités évidentes.

Mais dès là vous apercevrez que le livre tombe par son principal
endroit, dont les principes et les conséquences règnent partout : car
s'il est vrai, comme il est certain, qu'il aboutit tout à ce malheureux
sacrifice où l'on met l'acte le plus héroïque du christianisme, il n'y a
plus à s'étonner, ni qu'on y prépare les voies en se conformant aux
volontés inconnues (2) : ni qu'on en pose le fondement par l'abnégation
qui _ne laisse aucune ressource à l'intérêt propre éternel_ (3) ;
autrement, _à l'intérêt propre pour l'éternité_ (4) ; ni qu'on en pousse
les suites jusqu'à l'affreuse séparation des deux parties de l'âme, sans
qu'on en puisse éviter les conséquences après en avoir posé les
principes (5).

 

IV.  Second point : le prétendu amour pur, qui fait cesser les désirs de la béatitude et du salut.

 

Voulez-vous aller à la source de l'amour trop pur qui fait oublier le
salut? c'est peut-être une discussion, quoique assez facile, de
rechercher les moyens dont on se sert pour exténuer, pour détourner,
pour éteindre le désir et l'espérance du salut : mais voici qui parle
tout seul et ne laisse aucune réplique. On vient d'imprimer à Bruxelles
une Réponse de M. l'archevêque de Cambrai au livre intitulé : _Summa
doctrinœ_ ; ses amis répandent partout que c'est un livre victorieux, et
qu'il y remporte sur moi de grands avantages. Nous verrons : mais en
attendant il demeurera pour certain, qu'après avoir allégué deux
passages de saint Chrysostome et un de saint Ambroise sur le salut, il
décide que « le désir en est imparfait, et que les Pères ni ne le
commandent, ni ne le conseillent aux âmes parfaites (6). »

Le grand reproche qu'on fait à M. de Meaux dans tout ce livre, c'est de
croire « qu'on ne peut se détacher du motif de la béatitude dans aucun
acte de raison (7) : ce qui retranche, dit-on (8), l'acte

 

1 Préface sur l'Instruction pastorale donnée à Cambray, n. 11, 12, etc.
— 2 Ibid n. 27.— 3 _Max. des Saints,_ art. 8, p. 73. — 4 _Ibid_., art.
10, p. 90.—5 Voyez ci-dessus, _Summa doct.,_ n. 3 et suiv.— 6 _Respons.
ad Summam doct.,_ p. 54.— 7 _Ibid_., p. 5—  8 _Ibid_., p. 1, 19, 26, 34,
41.

 

161

 

le plus véritable, le plus parfait, le plus merveilleux de la charité,
en retranchant celui qui est dégagé de ce motif. »

Dans l' _Instruction pastorale_ il entreprend de prouver qu'on peut
aimer Dieu sans le motif de notre béatitude (1). Il n'y a plus ici
d'équivoque : on peut ne pas désirer son salut : ce désir n'est ni
commandé ni conseillé aux parfaits : on peut tellement détacher son cœur
du désir d'être heureux, qu'on exerce les plus grands actes sans ce
motif.

J'ai démontré le contraire dans un écrit de ce livre (2), d'une manière,
si je ne me trompe, à ne laisser aucun embarras. Mais pour abréger la
preuve, il n'y a qu'à lire dans l'_Instruction pastorale_ (3), « la
nécessité indispensable où nous sommes de nous aimer toujours nous-mêmes
: » à quoi l'on ajoute, « qu'on ne peut s'aimer soi-même sans se désirer
le souverain bien. » Formez maintenant ce raisonnement : De nécessité on
s'aime _toujours_ : on ne s'aime point sans se désirer la béatitude : on
se désire donc toujours la béatitude : on se la désire donc dans tout
acte. M. de Meaux est mal repris d'avoir enseigné une vérité si
constante, et l'auteur ne lui est pas plus opposé qu'il est opposé à
soi-même ; son système demande une chose, la force de la vérité en
arrache une autre, et il est vaincu par lui-même.

C'est ce qui se prouve encore par une autre voie. « Saint Augustin,
dit-il, suppose dans l'homme une tendance continuelle à sa béatitude,
qui est la jouissance de Dieu (4). » C'est pourquoi il nous avait déjà
dit, qu'on _s'aime toujours_ ; par conséquent dans quelque acte que ce
soit, et cette tendance n'en est que plus continuelle, « parce qu'elle
est un poids invincible, une inclination nécessaire, dont on ne doit
jamais disconvenir. »

Par là donc ce prétendu amour pur, qu'on imagine désintéressé de son
propre bien, n'est qu'une illusion : on peut bien se détacher de
soi-même jusqu'à s'aimer en Dieu et pour Dieu, lui rapporter son propre
bonheur et le désirer pour sa gloire, c'est-à-dire pour honorer sa
magnificence envers les siens ; mais se détacher de soi-même jusqu'à ne
plus désirer d'être heureux,

 

1 _Inst.past_., p. 15. — 2 _Quatrième écrit,_ Ire part. — 3 _Inst.
past_., p. 24.—4 _Ibid_., p. 47.

 

162

 

c'est une erreur que ni la nature, ni la grâce, ni la raison, ni la foi
ne peuvent souffrir.

Loin de nous l'insupportable folie, comme l'appelle saint Augustin, de
croire qu'on puisse ne se pas aimer, ni s'aimer sans désirer d'être
heureux. « Bienheureux ceux qui souffrent persécution pour la justice,
carie royaume des cieux leur appartient.» En souffrant persécution, ils
sont dans la voie : en recevant le royaume, ils sont dans le terme : on
peut bien ne rechercher pas la béatitude où Jésus-Christ nous la montre ;
mais on ne peut pas chercher ce qu'il nous montre, sans y attacher la
béatitude que lui-même y a attachée : ainsi la nature et la grâce sont
d'accord, et nier cette vérité universellement reconnue, c'est vouloir
raffiner sur l'Évangile.

 

V. Troisième point : le fanatisme, et la suppression des actes de propre industrie et de propre effort.

 

L'instinct extraordinaire et particulier par lequel sont guidés nos
parfaits, est renfermé dans ce faux principe de l'Instruction
_pastorale_ : « La volonté de bon plaisir se fait connaître à nous par
la grâce actuelle (1) : » pour trouver dans ce principe tout le
fanatisme des nouveaux mystiques, il ne faut que ce court raisonnement.
La volonté de bon plaisir comprend tout ce que Dieu veut que nous
pratiquions dans chaque événement particulier : or la grâce actuelle
nous fait connaître la volonté de bon plaisir ; par conséquent elle fait
connaître le parti que Dieu veut qu'on prenne dans chacun de ces
événements. Mais la grâce qui fait connaître tout cela dans le détail,
n'est pas la grâce ordinaire ; c'est un instinct extraordinaire et
particulier: donc nos prétendus parfaits sont livrés à cet instinct : il
les gouverne à _chaque occasion,_ comme l'assure M. de Cambray (2) ; et
il ne faut plus s'étonner si les actes de propre industrie sont
supprimés : c'est une suite du principe, que la grâce actuelle nous
instruit en particulier de tout ce que Dieu veut de nous à chaque
occasion par sa volonté de bon plaisir. C'est ainsi manifestement, et de
leur aveu, que sont mus

 

1 _Inst. past_., p. 8. — 2 _Maxim_., p. 217, _Préf_., n. 61, etc.

 

163

 

et poussés nos faux mystiques : ils sont donc de purs fanatiques, et
leur quiétisme est inexcusable.

 

VI. Quatrième point : la contemplation dont Jésus-Christ est exclu.

 

Les erreurs sur la contemplai ion ont trop de branches pour être
expliquées en si peu de mots : tout se réduit néanmoins à peu près à ce
seul principe, que « la contemplation directe ne s'attache
volontairement qu'à l'être illimité et innommable (1) : » il faut doue
être appliqué aux autres objets, et entre autres à Jésus -Christ même
par une impulsion particulière, sans qu'on puisse s'y déterminer par son
propre choix et par la bonté de la chose ; de là vient qu'on n'y est pas
toujours appliqué. Dieu tient les âmes parfaites dans cette privation en
deux états d'une longueur indéterminée ; dans les commencements de la
contemplation, qui est celui de la vie parfaite, et dans les dernières
épreuves, « elles sont alors privées de la vue simple et distincte de
Jésus-Christ (2) ; » et comme l'auteur l'explique plus précisément,
_privées de Jésus-Christ présent par la foi_ (3) : mais si on le perd
dans la haute _et pure contemplation_ qu'il ravilirait par son humanité,
on se sauve en le jetant _dans les intervalles et lorsqu'elle cesse_ :
voilà comme on traite Jésus-Christ. Le peu de principes qu'on vient de
voir suffisent pour en convaincre ceux qui sont un peu exercés dans le
raisonnement: mais dix pages de la _Préface_ le prouveront si
démonstrativement (4), que j'ose bien assurer qu'on n'y pourra pas
répondre sans s'engager à de visibles absurdités.

 

VII. Trois autres erreurs.

 

Voilà donc les quatre erreurs principales et qui règnent dans tout le
livre, démontrées en très-peu de mots. Le sage lecteur jugera s'il y a
ou artifice, ou déguisement, ou faveur, ou autorité, ou effort qui
puisse les faire passer dans l'Église. J'en dis

 

1 _Maxim.,_ p. 186, 187.— 2 _Ibid_., p. 194, etc.— 3 _Ibid_ , p. 196.—
 4 _Préf_., sect. v, n. 51 jusqu'à 60.

 

164

 

autant de quelques autres aussi évidentes, qu'on trouve dans des
endroits particuliers. Passera-t-on, par exemple , que la pure
concupiscence, quoiqu'elle soit un sacrilège, devienne une préparation à
la justice (1) ; et que l'espérance chrétienne soit rangée _avec la
cupidité qui est la racine de tous les vices_ (2)? Enfin passera-t-on
dans l'Église, malgré l'autorité du concile vie, le trouble involontaire
de la sainte âme de Jésus-Christ, que l'auteur n'ose avouer (3), sans
néanmoins pouvoir se résoudre à l'abandonner tout à fait ?
Souffrira-t-on jusqu'à cet excès dans un auteur, sous prétexte qu'il y
aura des flatteurs qui lui auront montré, dans saint Thomas, que la
passion de Jésus-Christ est involontaire? C'est une pure équivoque :
l'_involontaire_ de ce texte de saint Thomas (4), c'est-à-dire chose
contraire à la volonté, et _qui lui déplaît par elle-même,_ comme une
médecine déplaît à celui qui veut guérir : et non pas un _involontaire_
qui prévienne la volonté, qui est celui dont il s'agit, et que saint
Thomas a rejeté si clairement dans le lieu même qu'on en cite (5).

 

VIII. Nul passage de l'Écriture : pure et fausse métaphysique : seule objection tirée des Pères dans leurs trois états, combien aisément résolue.

 

Mais peut-être qu'on se peut trouver embarrassé des passages de
l'Écriture que l'auteur aura employés : au contraire une des preuves les
plus manifestes contre la nouvelle spiritualité, c'est qu'on ne songe
seulement pas à l'appuyer de l'Écriture. Le peu qu'on en cite est un
abus manifeste du texte sacré et une nouvelle preuve d'erreur ; ce qu'un
quart d'heure de temps fera trouver démontré dans le quatrième écrit de
ce recueil. On est étonné de voir l'Écriture si abandonnée dans les
livres, où l'on ne promet rien moins que de montrer la perfection du
christianisme : l'on en voit trois de cette nature, les _Maximes des
saints, l'Instruction pastorale,_ et le petit livre contre le _Summa
doctrinœ_. On met toute sa confiance en apparence dans la scolastique ;
en effet dans

 

1 _Max.,_ p. 17. _Inst. past.,_ p. 15, n. 8. _Préf_., n. 47. — 2 _Max.
des Saints,_ p. 7, 8. _Inst. past.,_ p. 16. _Préf_. n. 48. — 3 _Max. des
Saints,_ p. 90, 122. _Inst. past_., p. 33, n. 10. Préf., n. 49. — 4 III,
p., q. 15, art., 6, ad 4. — 5 _Ibid_., art. 4.

 

165

 

une creuse métaphysique, qui destituée du fondement de la parole de Dieu
n'est rien moins que la scolastique, c'est-à-dire la sainte parole
réduite en méthode. Ce qu'on tire de plus vraisemblable de la doctrine
des Pères, qui est la distinction de leurs trois états, est expliqué par
principes dans une courte analyse (1), où l'on verra aisément si c'est
ici une affaire obscure, où il soit si difficile de prendre parti.

 

IX. L'Ecole mal objectée par de fausses imputations dans le nouveau livre contre le _Summa doctrinœ_: quelle doctrine j'ai enseignée sur le précepte de la charité.

 

Pour embrouiller la matière et sans que j'y donne aucun sujet, on me
fait accroire que par un profond artifice (_per altas machinationes_),
par des détours captieux (_captio_), par des travaux souterrains (_per
cuniculos_), j'ai machiné la ruine entière des notions communes de
l'Ecole ; et que je ne donne pour objet à la charité que la seule
béatitude trouvée en Dieu même : c'est ce qu'on répète à toutes les
pages du livret, qu'on a opposé à celui qui a pour titre : _Summa
doctrinae_. Mais si l'auteur a oublié mes sentiments, qu'il sait bien en
sa conscience que je n'ai jamais cachés à personne, qu'il lise dès
l'origine de cette dispute mes Additions aux États d'oraison : il y
trouvera partout que l'objet primitif de la charité, c'est l'excellence
et la perfection de la nature divine (3). J'établis encore cette vérité,
non point en passant, mais de propos délibéré et par conclusion
expresse, dans le _Summa doctrinœ_ (4), où l'on m'accuse de l'attaquer.
Ce traité se trouve dans cette édition en latin et en français, et l'on
verra en termes formels la perfection de Dieu en elle-même comme le
motif primitif et spécifique de la charité, c'est-à-dire la
contradictoire de la proposition que l'on m'impute.

Que si j'unis à ce motif principal les autres motifs très-considérables,
mais toutefois subsidiaires et moins principaux, qui ont rapport à nous
et à notre béatitude, je le fais d'après le précepte même de la charité,
en exécution de ces mots : _Aimez le Seigneur_

 

1 _Cinquième écrit,_ ci-dessous. — 2 _Resp. ad libel. cui tit. Summa
doct.,_ p. 9, 15. — 3 _Etats d'Orais_., _addi_., n. 2, 3, 4, 5. — 4
_Summa doct.,_ n. 7, 8.

 

166

 

_votre Dieu,_ et des autres, que Ton peut voir dans ce petit livre dont
on a voulu faire de si grandes plaintes.

Et néanmoins, pour mieux expliquer mes sentiments et leur parfaite
conformité avec l'Ecole,je lésai fidèlement proposés dans le second
écrit de ce livre Le quatrième écrit expose aussi la vérité du précepte
de la charité, et des motifs qui l'animent (2). Un cinquième écrit, qui
est très-court, achève de mettre au jour la vérité et la pureté de cette
vertu, soutenue de tous les motifs et toujours désintéressée. Parce
qu'on m'accuse de vouloir confondre la charité avec l'espérance,
j'expose en deux pages (3), mais toutefois, je l'ose espérer, dans la
dernière évidence, la différence radicale de ces deux vertus : quand je
parle ici d'évidence, on comprend bien que j'entends celle de la chose,
et non pas celle de mes expressions : on n'a pu me séparer de l'Ecole
qu'en m’imputant tout le contraire de ce que je dis ; j'en ai suivi la
doctrine _in terminis,_ comme on parle, et selon qu'elle est exprimée
par tous les docteurs.

Mais ce que je ne puis dissimuler, c'est qu'on abuse de cette doctrine
pour surprendre les théologiens, et établir la dangereuse chimère d'un
prétendu amour pur. L'amour pur et désintéressé que veut établir la
théologie, c'est l'amour de la charité commune à tous les fidèles ;
c'est celle-là dont il est écrit _qu'elle ne cherche point ses intérêts_
(4) : elle a pour fin principale la gloire de Dieu : elle y rapporte la
sienne ; et finalement elle prétend être heureuse, afin que Dieu soit
glorifié dans son amour si bienfaisant envers ses créatures. Apprenez
aux chrétiens qui ; c'est là notre commune obligation. Mais si vous allez
au delà : si pour rendre la charité apparemment plus parfaite, vous la
voulez désintéresser davantage et jusqu'au point d'abandonner notre
salut propre, notre propre béatitude même rapportée à Dieu comme à sa
dernière fin : c'est alors que je vous soutiens que ce prétendu amour
pur dont vous faites un degré suréminent, n'est qu'une illusion, un
amusement dangereux, et une entière subversion de la religion et de
l'Évangile.

 

1 _Deuxième écrit,_ ci-dessous, depuis le n. 5 jusqu'à la fin. — 2
_Quatrième écrit,_ n. 2, 3, 4. — 3 _Cinquième écrit,_ n. 12. — 4 I
_Cor.,_ XIII, 5.

 

167

 

On ne doit point souffrir, dans cette vie, un amour qui n'ait plus
besoin de s'exciter par la considération des bienfaits de Dieu, passés,
présents et futurs : un amour, qui pour exclure d'entre ses motifs tout
rapport à nous, regarde comme étrangères au précepte de la charité ces
paroles par où il commence : _Vous aimerez le Seigneur votre Dieu_ (1).
La pratique même a expliqué le précepte ; et David ne répéterait pas si
souvent ces paroles : _O Dieu, mon Dieu_ : et encore : _Que Dieu notre
Dieu, que Dieu nous bénisse_ ; et encore : _Je vous aimerai, ô Dieu qui
êtes ma force, mon Dieu et mon secours_ ; s'il ne trouvait dans ces
paroles, mon Dieu, un motif puissant de l'aimer comme celui qui veut
être à nous en tant de manières. Ce même attrait lui fait dire avec une
ardeur et une suavité que la charité peut inspirer seule : « Racontez de
race en race que celui-ci est Dieu, notre Dieu éternellement, et il nous
gouvernera aux siècles des siècles (2). » Dites maintenant que Dieu
appartient à la charité, et que _notre Dieu_ n’y appartient pas ; que
_nous gouverner,_ n'est pas un droit de son excellente et souveraine
nature, et en même temps le principe de notre félicité. C'est d'ailleurs
une vérité déterminée par le concile de Trente (3), que la vue de la
récompense anime les plus parfaits, et qu'ils croient en avoir besoin,
pour exciter un fond de langueur qui reste dans les plus grands saints
durant cette vie. Le même concile a défini « qu'il faut proposer la vie
éternelle comme récompense aux enfants de Dieu (4) ; » c'est-à-dire à
ceux qui doivent aimer par état, et qui ont reçu l'esprit d'adoption,
pour, en bannissant l'esprit de crainte et de servitude, recevoir celui
d'amour et de liberté. Tout cela conclut que Dieu notre Dieu, en quelque
sorte que ce soit, nous est un objet d'amour, et qu'on ne peut rayer
d'entre les motifs d'aimer les paroles qu'on trouve à la tête de ce
grand commandement.

 

1 _Deut.,_ VI, 4 ; _Resp. ad Summam doct_., p. 23. — 2 _Psal_., XLVII,
14,15.— 3 Sess. VI, cap. 11. — 4 _Ibid_., cap. 16.

 

168

 

X. Article XIII d'Issy mal allégué : que saint Paul au chap. XIII de la première aux Cor. définit la charité commune à tous les fidèles.

 

On allègue, je ne sais pourquoi, l'article XIII d'Issy, où il est porté
« que dans la vie et dans l'oraison la plus parfaite, tous ces actes, »
de foi explicite, d'espérance et de pénitence, « sont unis dans la
charité, en tant qu'elle anime toutes les vertus, et quelle en commande
l'exercice, selon ce que dit saint Paul : _La charité souffre tout, elle
croit tout, elle espère tout, elle soutient tout_ (1). » Si l'on voulait
inférer de là que ce soient là seulement des actes de perfection, et non
pas des avantages communs et de communes obligations de la charité,
l'erreur serait trop grossière. Saint Paul ne voulait pas définir en
particulier la charité, comme elle est seulement dans les parfaits :
toute charité _est patiente, bénigne , non ambitieuse, non intéressée_
(2) ; toute charité _demeure,_ pendant que les autres dons
s'évanouissent, et ainsi du reste. On a mis dans les Articles d'Issy,
que ces caractères de la charité _se trouvent dans la vie et dans
l'oraison la plus parfaite_ ; pour montrer le tort de ceux qui
bannissent de cette oraison et de cette vie les actes particuliers des
vertus ; et décider en même temps, comme il paraît par toute la suite,
qu'ils ne s'en trouvent pas moins dans tous les états, même dans celui
de perfection, pour y être réunis ensemble dans la charité. Qu'on me
donne une charité qui ne soit pas douce, qui soit soupçonneuse, jalouse
et impatiente, je consentirai que ces attributs donnés à la charité par
saint Paul, n'appartiennent qu'aux parfaits : sinon , il faut avouer
qu'on abuse de l'article XIII d'Issy, comme de saint Paul.

 

XI. Etrange doctrine de la _Réponse au Summa doctrinœ_ sur le péché véniel, et sur le rapport à Dieu dans la charité justifiante.

 

Au reste on est convaincu par le dernier livre de M. l'archevêque de
Cambray, où il combat le _Summa doctrinœ,_ qu'il érige l'édifice du faux
pur amour sur les ruines des obligations communes de la charité
chrétienne. J'avais cru qu'il avait sauvé le

 

1 I _Cor.,_ XIII, 7 — 2 _Ibid_., 4, 5.

 

169

 

principal devoir de la charité dans tous les fidèles, en disant que dès
le quatrième état, qui est celui des justifiés, l'âme juste « aime
principalement la gloire de Dieu, et qu'elle n'y cherche son propre
bonheur, que comme un moyen qu'elle rapporte et qu'elle subordonne à la
fin dernière, qui est la gloire de son créateur (1).» Voilà, disais-je,
la précise obligation de rapporter son bonheur à Dieu, très-certainement
établie dans la justice chrétienne : mais l'auteur, dont ces paroles
incommodaient le système par d'autres endroits, nous déclare dans ce
dernier livre qu'il n'entend ce nécessaire rapport qu'en _habitude,_ et
non pas _en acte, habitu ; non actu_ (2).

Mais qu'est-ce encore que ce rapport en habitude, et non pas en acte?
L'auteur croit le prendre de saint Thomas, à qui il fait dire contre sa
pensée, « que ce rapport habituel se rencontre dans les actes mêmes par
lesquels les justes pèchent véniellement : » voyez saint, Thomas :
_Habitualis illa relatio occurrit etiam in actibus justorum, quibus
peccant venialiter_ (3). » Il répète la même chose plus précisément s'il
se peut, en disant (4) « que les actes mêmes par lesquels on pèche
véniellement, sont habituellement soumis à Dieu et subordonnés à la fin
dernière ; » et il donne pour règle générale (5), « que toutes les
affections naturelles et délibérées des justes seraient autant de péchés
mortels, si elles n'étaient habituellement et implicitement subordonnées
à la fin dernière : » ainsi il dit par trois fois, que l'acte du péché
véniel est habituellement et implicitement rapporté à Dieu : et il dit
que la charité du quatrième état y est rapportée de la même sorte : en
quoi il commet trois fautes essentielles : l'une de donner pour règle
que tout ce qui n'est pas habituellement et implicitement rapporté à
Dieu est péché mortel : la seconde, qui est une suite de ce principe
trompeur, que l'acte du péché véniel a ce rapport avec Dieu ; ce que
personne n'a jamais pensé : la troisième et la plus étrange, que la
charité justifiante n'a pas d'autre rapport avec Dieu, que celui qui
convient à l'acte du péché véniel.

 

1 _Summa doct.,_ n. 9 ; _Deuxième écrit,_ n. 15, 16, etc. _Max. des
Saints,_ p. 9. — 2 _Resp. ad Summum doct_., p. 49, ad 11, ob. — 3 Vid.
S. Thom. I, II, q. 88, 11, 1. — 4 _Resp. ad Summum doct.,_ p. 62.— 5 P.
63.

 

170

 

Il faut avouer que l'auteur met ses défenseurs à de terribles épreuves :
aillant de fois qu'il écrit, il leur donne à soutenir de nouvelles
erreurs : toutes aussi aisées à découvrir que l'importance en est
évidente.

 

XII. Si c'est ici prévenir le jugement de l'Église, et faire de rudes censures.

 

Je m'attends qu'on m'objectera que je préviens le jugement du saint
Siège ; c'est ce qu'on a déjà objecté à la _Déclaration des trois
évêques,_ que M. de Cambray appelle dans son dernier livre une censure
_ambitieuse et anticipée_ (1), faite au préjudice de l'autorité du saint
Siège ; sans songer que c'était lui-même qui nous avait obliges à rendre
ce témoignage de notre doctrine, qu'il faisait sans notre aveu conforme
à la sienne. Il dit bien encore aujourd'hui dans le même livre, que
j'enseigne « une doctrine suspecte, qui accuse d'impiété toute l'Ecole,
et lui déclare la guerre (2). » Si la chose était véritable, je ne me
fâcherais pas des paroles. On dira du moins que je trouve trop aisé ce
qu'on pèse depuis si longtemps par un examen si sérieux ; comme si
l'évidence de la chose au fond empêchait la maturité de la délibération ;
ou qu'il n'y ait pas toujours une tradition, qui précède les jugements
de l'Église ; ou que ce soit les prévenir que de proposer, sans juger
personne, la doctrine sur laquelle on ne doute point qu'ils ne soient
fondés ; ou qu'enfin ce soit être rude que de marquer les erreurs en
paroles propres, qui aussi ne semblent faites qu'à cause qu'elles sont
simples.

 

XIII. Qu'il faut aller à la source de la vérité.

 

Ce serait une autre extrémité, de ne pas approfondir les matières ou de
n'aller pas à la source, à cause qu'on trouverait claires les eaux des
ruisseaux. Il s'amasse des nuages autour du soleil, qui ne laisse pas de
les dissiper, encore que le jour ne soit pas douteux. Parlons simplement
et sans paraboles : il ne faut laisser aux nouveautés aucune espérance
d'obscurcir la vérité

 

1 _Resp. ad Summam,_ p. 71. — 2 _Ibid_., p. 53, ad 12 obj.

 

171

 

par quelque endroit que ce puisse être. Vous allongez, dit-on, le
procès. Oui, si Ton regarde nos écrits comme des pièces nécessaires à
l'instruire ; mais on n'a pas cette vue : la nouvelle spiritualité
accable l'Église de lettres éblouissantes , d'instructions pastorales,
de réponses pleines d'erreurs : il faut qu'elle la trouve partout en
armes, qu'on porte partout la lumière de la tradition et de l'Évangile.

Au reste ceux qui nous reprochent que nous prévenons le jugement du
saint Siège, remplissent Home et la France de petits écrits qu'on trouve
partout et que j'ai vus comme les autres, où, parce qu'ils n'espèrent
pas de sauver le livre, ils donnent des vues aux examinateurs, et leur
proposent la prohibition _donec corrigatur_ : sans vouloir seulement
entendre que ce livre étant un tissu de principes bons ou mauvais qui
règnent partout, toutes les parties de l'ouvrage sont sujettes à un même
sort.

 

XIV. Sur le nouveau dénouement de l'amour naturel et délibéré , proposé dans l'Instruction _pastorale_.

 

On demandera ce qu'il faut croire du nouveau système de l' _Instruction
pastorale_ (1), et s'il est aisé d'entendre que ce dénouement ne peut
être admis. Je réponds qu'il n'est pas aisé d'en relever toutes les
erreurs, et qu'il y faut apporter du soin et de l'étude. Mais pour ce
dénouement pris en lui-même, l'inconvénient en est manifeste, et la
seule proposition lui donne une exclusion inévitable.

Il consiste à dire qu'il y a en nous, outre l'amour-propre vicieux et
l'amour qu'on a pour soi-même par la charité, un certain amour naturel
et délibéré de nous-mêmes, qui n'est de soi ni bon ni mauvais, mais
seulement imparfait : et sur cela on prétend deux choses : l'une, que
cet amour qui demeure pour l'ordinaire dans les imparfaits, y fait
l'amour impur et mélange ; au lieu que c'est l'exclusion, pour
l'ordinaire, de ce même amour dans les parfaits, qui fait en eux l'amour
pur : l'autre chose que l'auteur prétend, est que cet amour naturel et
délibéré de nous-mêmes

 

1 _Inst. past_., n. 2 et 3. _Préf_., ci après, n. 4 et 5.

 

172

 

est celui qu'il a entendu partout dans les _Maximes des Saints_ sous le
nom de l'intérêt propre.

Ce dénouement, sur lequel roule toute l'_Instruction pastorale,_
s'évanouit de soi-même par la seule exposition des termes : ce qui se
prouve premièrement par l'Instruction _pastorale,_ et secondement par
les propres termes du dernier livre de l'auteur.

On voit dans l'_Instruction pastorale_ (1), que le sens de l'intérêt
propre sur lequel M. de Cambray fait à présent tout rouler, n'est pas le
seul qu'il ait suivi dans les _Maximes des Saints_ ; qu'il y a entendu
quelquefois par ce terme tout avantage ou naturel ou surnaturel ; qu'il
a changé ce sens, qu'il l'a quitté, qu'il l'a repris sans en avertir le
lecteur, et qu'il n'a donné dans ce livre aucune explication ou
définition de l'intérêt propre comme il l'entend aujourd'hui. A cela si
l'on joint cette autre proposition du même prélat dans son
_Avertissement_ (2), que par une claire et rigoureuse définition de tous
les termes dont il s'est servi, « il a réduit toutes ses expressions à
un sens incontestable, qui ne puisse plus faire aucune équivoque ; »
avec ce fondement de tout son discours on fait cette démonstration.

Le sens que l'auteur avoue une fois dans les _Maximes des Saints_ doit
régner partout, puisqu'il n'y a point d'équivoque dans ce livre : or est
il que l'auteur avoue en quelques endroits le sens dont suivrait la
destruction de son système ; et il n'a jamais averti qu'il le changeât,
ni prévenu l'équivoque par aucune définition : on doit donc croire qu'il
n'y en a point, et que son dénouement vient après coup.

 

XV. Seconde démonstration de la même chose par la _Réponse au Summa_.

 

Quelque facile que soit ce raisonnement, et quelque claires

qu'en soient toutes les parties, voici encore quelque chose de plus

décisif par la _Réponse au Summa_. L'auteur y dit que pour son

système, il n'a besoin que de ces deux choses (3): la première qu'on

lui accorde la définition de la charité qui est commune dans

1 _Inst. past.,_ n. 3. — 2 _Max. des Saints,_ avert., p. 26.— 3 _Resp.
ad Summam,_ p. 7, 8.

 

173

 

l'Ecole : la seconde qu'on lui accorde le XIIIe article d'Issy : or
est-il que ces deux choses visiblement n'ont rien de commun avec l'amour
naturel et délibéré. La définition de l'Ecole, c'est que la charité a
pour son objet spécifique Dieu considéré en lui-même, sans rapport à
nous : le XIIIe  article d'Issy se réduit à dire que la charité anime
toutes les vertus : l'amour naturel n'entre point du tout dans ces deux
choses, on n'y en fait aussi nulle mention ; on n'en fait, dis-je, nulle
mention, ni dans la définition de l'Ecole, ni dans l'article d'Issy ; le
passage de saint Paul dans la _Première aux Corinthiens,_ chap. XIII,
d'où il est tiré, n'en parle non plus ; il était donc inutile à
expliquer l'amour pur dont il s'agissait, et on ne l'a inventé que pour
embrouiller la matière, ou se sauver comme on pourrait par des
équivoques.

 

XVI. Deux choses certaines sur les passages qui sont cités dans l'_Instruction pastorale_.

 

Il n'y a donc plus d'embarras que dans la discussion des passages
particuliers dont l'_Instruction pastorale_ est composée : celui-là est
inévitable, et quiconque voudra entrer dans cet examen, doit se préparer
à être fort attentif à cette lecture ; mais en attendant qu'on fasse voir
au nouvel auteur les caractères certains qui séparent d'avec sa doctrine
les Pères qu'il cite, sans lui en laisser un seul, il sera aisé de
s'assurer de deux choses : l'une que l'auteur dans toute son
_Instruction pastorale_ ne cite pas un seul passage de l'Écriture pour
son prétendu amour naturel, ni pour l'usage qu'il en fait : la seconde,
que parmi tant de passages des Pères où il le veut établir, il ne cite
rien où il soit compris, et ne le tire que par des conséquences que
personne n'a jamais connues que ce seul prélat.

Il produit à la vérité au commencement de son livre un passage de saint
Thomas, et un d'Estius (1), qu'il fait servir de fondement à tout son
discours : j'avoue qu'il y est parlé d'un certain amour naturel de soi
même, distingué de la charité, qui peut être bon et mauvais ; mais en
lisant seulement ce qu'il cite de ces deux

 

1 _Instr. past.,_ n. 4.

 

174

 

docteurs et sans un plus grand examen, on verra d'abord que cet amour
n'étant ni délibéré, ni employé à la différence des parfaits et des
imparfaits, ce n'est pas celui de l'auteur.

 

XVII. Moyen facile et décisif pour bien entendre saint François de Sales.

 

Je veux bien encore donner ici un moyen facile pour entendre quelques
auteurs particuliers, par exemple saint François de Sales, un de ceux
que l'on fait servir de fondement au système. Tout le dénouement de la
doctrine de ce Saint consiste en trois passages décisifs : l'un est le
chapitre de la résignation et de l'indifférence chrétienne dont M.
l'archevêque de Cambray fait partout son fondement ; mais qui se tourne
contre lui, dès qu'il est constant par le titre et par tout le texte,
qu'elles ne regardent que les événements de la vie et la dispensation
des consolations et des sécheresses ; sans avoir le moindre ; rapport au
salut, à la perfection, aux mérites, aux vertus, ni au désir ou naturel
ou surnaturel que L'auteur prétend qu'on peut avoir ou n'avoir pas de
toutes ces choses.

Le second passage est celui où l'on trouvera cette règle : « Il ne faut
vouloir que Dieu absolument, invariablement, inviolablement ; mais les
moyens de le servir, il ne les faut vouloir que faiblement et doucement,
afin que si l'on nous empêche dans l'emplette d'iceux, nous ne soyons
pas grandement secoués (1). »

On voit là manifestement ce que c'est que l'indifférence, et on écarte
les fausses idées dont on tâche d'embarrasser nos esprits.

Le troisième passage, et lopins important de tous, est rapporté dans
l'_Instruction pastorale_ de M. l'archevêque de Paris ; et c'est là que
saint François de Sales décide « que si, par imagination de chose
impossible, il y avait une infinie bonté à laquelle nous n'eussions
nulle sorte d'appartenance, nous l'estimerions certes plus que
nous-mêmes ; mais à proprement parler nous ne l'aimerions pas : beaucoup
moins pourrions-nous avoir la charité, puisque la charité est une
amitié, ayant pour fondement la communication :

 

1 _Amour de Dieu,_ liv. IX. ch. IV. — 2  Liv. III, _Ep,_ 42. Ci-dessous,
_troisième écrit_.

 

175

 

ce que je dis pour certains esprits chimériques et vains (1) : » par où
l'on voit l'estime qu'il fait de la fausse métaphysique, qui détache
l'amour de Dieu du motif de la béatitude. On peut rapporter à cette fin
l'endroit que nous avons allégué dons nos _Etats d'oraison_ (2), où le
Saint enseigne : « que la charité est une vraie amitié, c'est-à-dire un
amour réciproque (3) : » ce qui montre l'erreur de ceux qui veulent dans
la charité séparer l'amour de Dieu comme parfait, de l'amour de Dieu
comme bienfaisant et béatifiant.

Il y a encore un petit mot, mais de grand poids, du saint évêque,
lorsque expliquant ce qu'il dit souvent, qu'il ne _faut aimer les vertus
qu'à cause que Dieu les aime_ (4), il entend cette unique cause
principalement, et non pas exclusivement ; ce qui lui fait dire (5) : «
Aimons les vertus particulières, principalement parce qu'elles sont
agréables à Dieu. Tant qu'on aura ce principe en vue, on ne s'étonnera
pas de tout ce qu'enseigne le Saint sur la charité, comme étant la fin
dernière et universelle de toutes les vertus ; et on ne dira jamais,
comme fait l'auteur, « qu'on ne veut aucune vertu en tant que vertu ;
qu'on ne veut plus être vertueux ; qu'on ne l'est jamais tant que quand
on n'est plus attaché à l'être (6) : » et ce qui passe toute croyance, «
que les saints mystiques ont exclu de l'état parfait les pratiques de
vertu (7) : » propositions scandaleuses, dont aussi on ne trouve aucune
apparence dans les ouvrages du saint évêque, quoiqu'on les ait tous
remués pour y en découvrir quelque vestige.

 

XVIII. Doctrine importante en explication du Catéchisme du concile, et de la préface de ce livre.

 

Après avoir donné le moyen facile d'entendre les autres auteurs, il faut
que je m'explique moi-même dans un endroit de ma _Préface_ (8).

Il s'agit de faire connaître dans le _Catéchisme du concile de Trente_
ceux dont on y parle ainsi : _Amanter Deo serviunt, pretii_

 

1 _Amour de Dieu,_ liv. X, chap. X. — 2 Liv. VIII, n. 18. — 3 _Amour de
Dieu,_ liv. II ch. XXII. — 4 _Ibid_., liv. XI, ch. XIV. — 5 _Ibid_.,
liv. III, ch. XIV. — 6  _Max. des Saints,_ p. 224, 225, 226.— 7 P. 253.—
8 _Préf_., n. 79, 80, 81. ci-après.

 

176

 

_causa quò amorem referunt_ (1) : « Ils servent Dieu avec amour, pour la
récompense à laquelle ils rapportent leur amour. » Sur cet endroit du
_Catéchisme,_ j'ai bien montré que M. de Cambray l'a mal entendu (5) ;
mais je ne l'ai pas moi-même assez expliqué.

Pour tout dire, il fallait marquer plus distinctement que l'Ecole
reconnaît deux sortes d'amours : l'amour d'amitié, qui est la charité
même, où l'on aime Dieu pour l'amour de lui ; et l'amour de
concupiscence, où l'on veut l'avoir pour soi. Cela est certain ; mais il
y fallait ajouter que la plupart des théologiens subdivisent ce dernier
amour, en amour de concupiscence, innocent et saint, où l'on désire
seulement de posséder Dieu ; et en amour de pure concupiscence, où l'on
n'aime Dieu que pour sa propre utilité, comme on ferait un autre bien,
et uniquement pour l'amour de la récompense. Ainsi à parler
généralement, on pourrait reconnaître trois sortes d'amours : le premier
est justifiant, puisque c'est la charité même qui, comme parle saint
Augustin, est la véritable justice : le second, que l'Ecole appelle
simplement de concupiscence, où l'on veut avoir Dieu comme récompense,
est bon en soi, puisque c'est l'amour de l'espérance chrétienne ; mais
il n'est pas justifiant, et de soi ne met pas un homme au rang des amis
de Dieu : le troisième amour qu'on appelle de pure concupiscence, a cela
de commun avec le second, qu'il n'est pas justifiant , mais il a cela de
particulier, que ne regardant que la récompense pour en faire sa
dernière fin au préjudice de la gloire de Dieu, il est vicieux et
désordonné.

J'ai dit que l'_amanter Deo serviunt_ : _ils servent Dieu avec amour_ :
dans le _Catéchisme du concile,_ était de ce dernier genre, à cause de
ces paroles : _Propter pretium quò amorem referunt_ : ils servent Dieu à
cause du prix où ils rapportent leur amour. Le mot de _prix, pretium,_
ressent un bas intérêt, tel qu'on le voit dans les âmes serviles , qui
veulent qu'un maître fâcheux se fasse servir, pour ainsi dire, l'argent
à la main ; qui est ce qu'on appelle _pretium_. Ceux-là n'aiment pas
Dieu véritablement, puisqu'au lieu de faire servir la récompense d'un
maître pour s'exciter à l'aimer, tout leur amour se tourne à la
récompense : c'était pourtant

 

1 _Cat. conc. Trid.,_ part. IV, _de Orat_. cap. XII, n. 27. — 2 _Inst.
past.,_ p. VI,

 

177

 

le style du temps, de dire qu'ils _aimaient_ Dieu, à cause, comme je
l'ai remarqué (1), que c'est aimer en quelque façon que de servir
quelqu'un pour la récompense. J'ai prouvé ce style du temps et de
l'Ecole par Sylvestre de Prière, par Sylvius, auxquels j'ajoute à
présent Estius (2) qui parle de même ; et il n'en faut pas davantage
pour bien expliquer le _Catéchisme du concile_. Ainsi M. de Cambray, qui
veut que cet amour rapporté au prix, au paiement, soit un amour
justifiant et de charité, ne suit ni les idées de l'Ecole, ni celles du
_Catéchisme_ qui en sont tirées, ni les siennes propres, et ne cherche
qu'à trouver partout son prétendu amour pur du cinquième degré, qu'il ne
peut trouver nulle part.

A l'endroit même du _Catéchisme_ où il croit le voir, parce qu'il y est
marqué « qu'une âme ne cherche Dieu que touchée par sa vertu et par sa
boute : _Nihil spectant nisi ejus virtutem atque bonitatem,_ » il ne
prend pas garde à deux choses : la première, que cette bonté n'est pas
seulement excellente, mais encore bienfaisante, et qu'elle renferme ces
deux idées dans sa notion : la seconde, que ces âmes s'estiment «
heureuses de pouvoir servir un Dieu si grand : _Se beatos arbitrantes,
quod ei suum officium prœstare possint_. » Ce qui montre que bien
éloignées de séparer la béatitude d'avec le pur et parfait amour, elles
les joignent ensemble en termes formels.

Au reste il faut ici se souvenir que le dessein du _Catéchisme_ est de
nous représenter, dans tous ces endroits, non pas un prétendu amour pur,
qui se détache entièrement de la béatitude, mais la charité elle-même,
qui par sa nature, en tous les sujets où elle est, la rapporte à la
gloire de Dieu comme à sa dernière fin. Il ne faut pas imaginer pour
cela qu'il y ait deux fins dernières, dont l'une soit la béatitude et
l'autre Dieu même. La jouissance de Dieu par la vision bienheureuse et
par l'amour immuable qui fait notre béatitude, sans doute se rapporte à
Dieu comme à son objet béatifiant : c'est pourquoi Dieu est appelé la
béatitude objective, et la jouissance de Dieu est appelée la béatitude
formelle : celle-ci en un sens se rapporte à l'autre comme à sa dernière
fin ;

 

1 _Préf., ibid_. — 2 « Culpanda talis dilectio Dei propter indebitum
finem quo vitiatur, » _in I. dist_.., 1, p. 3.

 

178

 

et cependant en un autre sens, toute l'Ecole est d'accord, après saint
Thomas , qu'elles ne font toutes deux ensemble qu'une seule et même fin,
qu'une seule et même béatitude : de même que la lumière, qui fait, pour
ainsi parler, la félicité des yeux, ne les pouvant rendre heureux qu'à
cause qu'elle est aperçue, il se fait de la perception et de la lumière
un seul et même bonheur de l'œil qui la voit.

Avec ces explications du langage de l'Ecole, que j'ai crues nécessaires
au lecteur, afin qu'il ne fût point arrêté lorsqu'il le rencontrerait en
son chemin, j'espère qu'on ne trouvera aucun embarras dans cette
_Préface_. Pour ceux qui voudraient que dans le n° 80 j'eusse marqué
davantage la distinction de l'amour de concupiscence innocent, et de
l'amour déréglé de pure concupiscence, ils voient bien par l'explication
qu'ils viennent d'entendre, que je suis de leur avis, puisque
assurément, si je ne croyais avoir failli en ce lieu, je ne
travaillerais pas à réparer cette faute. Elle serait plus grande, si je
n'avais pas expliqué ailleurs ce qui manque ici ; quoi qu'il en soit, je
ne demande qu'à me corriger : heureux de pouvoir donner ces petits
exemples à ceux qui seraient capables de m'en donner de plus grands.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
